如果沒有發明互聯網，今日會活在一個怎樣的世界？這是一個可怕的問題!!!!!!

有網友問，如果西人沒有發明出互聯網（網際網路），今日我們會活在一個怎樣的世界？這是一個可怕的問題。

在任何一個地方，傳媒都是財閥或者商人大君的玩物，他們可以完全控制我們的資訊接收來源，互聯網是這個天羅地網的唯一逃生門。我們在互聯網可以看到當權者的醜聞、發現新思潮、甚至推倒一個政權（茉莉花革命），而且互聯網基本上是免費的。

如果沒有互聯網，大概我不會存在，我不會寫字；這個叫SOS的平台不會存在，我們分享資訊的臉書不會存在，要傳閱一篇文章的成本，會高得多。

這樣聽來很像是一首對互聯網的贊歌？也不盡然。因為在人山人海的互聯網中，孤獨的蔓藤可以生長得更悠長。例如在政治方面，一班人因為在網上互通消息，而成為較具政治和文化意識的先鋒（pioneer），但他們是少數，在他們附近，有無窮無盡的他人，即無邊無際的地獄。他們高歌、震鼓、吶喊、搖旗，但其他人很麻木，對他們的表演不感興趣。

即使有互聯網，它是一個海洋，每個人身處的海島都不一樣。我看的東西，跟你看的不一樣。這個無邊無際的海洋，只是訊息、情緒和理念的流刑地。

對於那班Pioneer來說，互聯網或許只是某種痛苦的來源，它令你不一樣，有些驕傲的人會認為是「覺醒」，但那同時令你變成outcast（棄兒）。

社會以前是有一個主流意識的，一部無形的巨型電腦，去統馭所有人。例如香港以前的「歡樂今宵」，那是一個很多人會看的晚間綜藝節目，那代表日出而作、日入而息的建設主義生活；還有電視劇，那種收視是壟斷性的，每家每戶都會趕回家追看大結局。這些集體的經驗，令大家形成集體（不管這個集體的質素如何）。

今日我們不是這樣做人，我們不這樣統一。我們的娛樂分眾化，電視只是其中一種；就看電視，我們也通過網絡而接觸到日劇、韓劇、美劇、各種獨立製作的電影、Youtube短片……我們的口味分眾了，這也代表我們的集體意識，無可避免減弱了。

雖然我們在同一個網絡上，但我們是在不同的地方埋首，彼此不會有交集。而從仍然佔大多數主流的掉出來的Pioneer，因為曲高和寡，他們會感到寂寞、憤世嫉俗，一道無邊無際的牆鎮鎖著他們。

互聯網無比自由，但也令人無比空虛。互聯網聚集了古往今來的知識，它能令你變成知更鳥，但仍然被大眾的人牆困住；看見了井底之外的世界，卻跳不出來；那些新知卓見，對我們來說是福音還是神罰？或者兩者也是？

===================

訂閱/付費：

孫中山領導辛亥革命武昌起義
迫清帝退位 建立中華民國
自古以來_____係中國固有領土

比文中pioneer更pioneering的pioneer
系睇亞視既香港人
因為佢地當中有人明白
TVB一台獨大
只會造成日後無可選擇的局面

無知是最幸福